%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass{SBCbookchapter}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage[pdftex]{hyperref}



%opening
\title{MACC - Universidade Estadual do Ceará\\\center{Redes de Computadores - Web Proxy}}
\author{Alisson Barbosa de Souza\\Antônio Sérgio de Sousa Vieira}

\begin{document}
\maketitle

\hyphenation{pro-gra-ma-ção}

\onehalfspace

\section{Introdução}
Um Proxy Web é um programa que atua como um intermediador entre um navegador Web e um servidor Web. Em vez de contactar um servidor Web diretamente para carregar uma página Web, o navegador se conecta a um proxy, que encaminha a requisição ao servidor Web. Quando o servidor Web responde ao proxy, este envia a resposta ao navegador.

O proxy tem várias utilidades. Algumas vezes eles são utilizados em firewalls, já que ele é apenas uma forma do navegador passar pelo firewall para se conectar a um servidor do outro lado do firewall. O proxy também pode converter páginas, fazendo com que elas seja visíveis em telefones celulares, por exemplo. Eles também são utilizados para deixar a nevegação anônima ao retirar toda a informação de identificação da requisição do navegador. O proxy também pode ser utilizado para criar um \textit{cache} de objetos Web.

Neste trabalho foi desenvolvido um proxy simples responsável por encaminhar requisições de clientes a servidores web e encaminhar as respostas dos servidores aos navegadores.

\section{Funcionamento do Proxy}
Basicamente, o funcionamento do proxy se dá inicialmente abrindo um socket e esperando por uma conexão de um cliente qualquer. Quando ele recebe a requisição do cliente, aceita a conexão, ler a requisição HTTP e extrai o nome do servidor. Ele deve então abrir uma conexão ao servidor final, enviar uma requisição, receber a resposta e encaminhá-la ao navegador, se a requisição não for bloqueada.

\section{Requisições HTTP}
Uma requisição HTTP pode ser de muitos tipos, porém, neste trabalho, a única requisição considerada foi a GET. Quando uma URL {\tt http://www.google.com/index.html} é digitada no navegador é aberta uma conexão TCP em {\tt www.google.com} na porta 80 e é enviada uma requisição:

\begin{verbatim}
 GET /index.html HTTP/1.1\r\n
\end{verbatim}

A sequência $\setminus r\setminus n$ representa o caractere ASCII 13 seguido do caractere ASCII 10. Em resposta, o servidor web localizará o arquivo chamado {\tt index.html} e transmitirá do conteúdo da página para o navegador.

Um navegador Web pode ser configurado para utilizador um proxy web em vez de mandar uma requisição direta ao servidor Web. Suponha que um navegador esteja configurado para se comunicar com o proxy. Neste caso, quando quando tenta-se carregar a página {\tt http://www.google.com/index.html}, o navegar envia a seguinte mensagem

\begin{verbatim}
 GET http://www.google.com/index.html HTTP/1.1\r\n
 Host: www.google.com
\end{verbatim}

para o proxy, onde ele encarrega-se de extrair o host e encaminhar a mensagem recebida para servidor Web. Após estabelecida a conexão entre o proxy e o servidor Web, o proxy encaminha a mensagem do navegar e aguarda a resposta do servidor, a medida que o proxy recebe estas mensagens ele as encaminha para o navegador.

\section{Questões de implementação}
Para que o proxy funcione corretamente é necessário criar subprocessos para que seja possível receber múltiplas requisições. A medida que o navegador recebe a página Web e verifica a existência de imagens e outros objetos, ele faz novas requisições, portanto, para que o proxy funcione corretamente ele deve lidar com múltiplas requisições. O comando {\tt fork()} é responsável por criar novos processos. Isto é verificado no trecho de código abaixo:

\begin{verbatim}
while (1) {

  if ((sd_current = accept(sd, (struct sockaddr *) &pin, 
    &addrlen)) == -1) {
    error("Error on accept");
  }

  pid = fork();
  if (pid < 0) {
    error("Error on fork.");
  }

  printf("Client connection on %s:%d\n", 
    inet_ntoa(pin.sin_addr), ntohs(
    pin.sin_port));

  if (pid == 0) {
    close(sd);
    /* get a message from the client */
    while (recv(sd_current, buffer, sizeof(buffer), 0) > 0) {
      proxy(buffer, sd_current);
    }
  } else {
    close(sd_current);
  }
}
\end{verbatim}

Outra funcionalidade importante diz respeito ao encaminhamento das respostas para o navegador Web. Neste caso, para que o proxy funcione corretamente é necessário criar um novo processo para lidar com o envio das mensagens recebidas do servidor para o navegador. O trecho de código abaixo realiza esta operação:

\begin{verbatim}
while ((rc = recv(sd, buffer, sizeof(buffer), 0)) > 0) {
  if (rc <= 0) {
    if (rc == 0)
      break;
    if (errno == EINTR || errno == EAGAIN)
      continue;
    error("read error");
  }
  offset = 0;
  amt = rc;
  pid = fork();

  if (pid < 0) {
    error("Error on fork");
  }

  if (pid == 0) {
    while (amt) {
      rc = send(fd, buffer + offset, amt, 0);
      if (rc < 0) {
	if (errno == EINTR || errno == EAGAIN)
	  continue;
	error("write error");
      }
    offset += rc;
    amt -= rc;
    }
  } else {
    close(sd);
  }
}
\end{verbatim}

\section{Conclusão}
Apesar de parecer simples o desenvolvimento de um proxy, algumas questões importantes devem ser observadas, principalmente aquelas relacionadas a criação de novos processos e a forma de como é realizado o encaminhando das respostas do servidor.


\end{document}
